港聞專題︰斷續不平 大車爭路 天價炒車徑

節錄

港聞專題︰斷續不平 大車爭路
天價炒車徑

武漢肺炎全球肆虐，本地遊成為主流，踏單車是不二之選，全港單車徑每逢假日例必「塞車」。其中號稱「超級單車徑」的「新界單車徑網絡」於上月陸續完成，全長60公里的路線貫穿新界東西，單車友可以由馬鞍山直踩至屯門。一眾單車發燒友已率先試騎耗資逾五億元興建、接連上水至元朗的11公里最新路段，毀譽參半；本報邀請單車教練陳政烜（Fasi）試騎，發現一如網民所言，路面凹凸不平且斷續，「推車仲多過踩車」，新手上路隨時炒車。

相關新聞：Locobike實地試車：短有短踩

記者：陳詠恩

■Yonas自言技術一般，古洞一段最感害怕，「好似隨時會撞到」。

障礙賽式設計 路壆欄杆引危機

記者跟隨單車教練Fasi及其女友Yonas由上水雙魚河出發，騎經古洞、新田，再到元朗攸壆路，多個位置設有「騎單車者下車」的路標，然而絕大多數單車友都是直駛而過。「踩單車嘅人都係想踩車，唔會想推車㗎嘛」，Fasi在其中一處計時比較，同一段路單車駛過僅廿多秒，而他推車經過則逾1分26秒。

相關新聞：決策拖拉 難便利居民

新單車徑最為人詬病的，是路線被行人路「斷開一截截」，路口每每設有路壆，單車經過便會大力「戥」一下，「呢條單車徑主要畀啲休閒人士使用，佢哋踩車技術未必咁好，冇停車一鏟上壆嗰下會失控。外地唔會喺單車徑路口整路壆，應該係同馬路口成水平」。

除了石壆，路口更設有各式欄杆分隔，十多米的距離內，單車友先遇上四支黃色膠柱，後一個身位即立有三支灰黑色金屬柱，。。。。。。。。。。，好啲嘅代替就係喺地下畫線，用唔同路牌提示」，部份路口甚至被欄杆收窄至90厘米闊，旁邊立有圍欄，意味通過時可用空間更狹窄。

單車徑沿青山公路古洞段設立，採訪當日即使是周日，也有大量大型貨車出入，。。。。。。。。。。，「其實對新手嚟講，過馬路都係一個技術嚟，冇理由因為技術唔夠，而要所有人都落車推」。

女友Yonas自言甚少踩單車，自覺技術一般，騎經古洞一段最感害怕，「因為好多大車，又好多柱同欄杆，好似隨時會撞到，我都唔敢踩，要係咁停」。

嚴重超支延誤 末段要再審視

Fasi認為，經過新田再踩入元朗後，斷位及停車位減少，騎車較順暢，風景漸見開揚，沿路經過田野和魚塘，「好多地方嘅單車徑做唔到人車分隔，同埋條路夠闊，香港做到已經好好」，不過此路段未必適合新手，建議先完成吐露港單車徑及大尾督汀角段單車徑，練習純熟再來挑戰。

土木工程拓展署回覆稱，在設計元朗至上水的單車徑時，已選取合適的走線，。。。。。。。。。。。。。，為免人車爭路及基於安全考慮，要求騎單車人士下車橫過這些交界處是合適的安排。

超級單車徑計劃早於2008年由發展局提出，當初打算由馬鞍山經上水、元朗、屯門至荃灣，原定2011年陸續完工，但2014年被審計署狠批工程超支及嚴重延誤，最終歷時12年方陸續完成，惟根據土木工程拓展署網頁，屯門至荃灣的22公里單車徑仍在檢討和設計。

土木工程拓展署解釋，荃灣至屯門的單車徑正分段推展，當中包括青荃橋至灣景花園段、灣景花園至屯門段。。。。。。。。。。。。。

■古洞段交界經常出現單車與貨車爭路，Fasi建議設讓路路牌及在地面劃出適當單車行車線。

■貫通新界東西、耗資五億的超級單車徑，上水至元朗段9月陸續開通，惜古洞段問題多多。

■記者統計發現，由上水雙魚河至古洞約1.6公里單車徑，已有49個障礙柱位，而且路壆頗高。

新田呢段固然有問題

但我反而係屯門市中心單車徑狂炒

屯門太多仆街

條友自己突然越對面線打橫架車

搞到人炒車

重要罵返人撞到佢

踩慢啲囉,唔通你會係單車徑玩公路車咩